\documentclass{llncs}\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
%% maxwidth is the original width if it is less than linewidth
%% otherwise use linewidth (to make sure the graphics do not exceed the margin)
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\let\hlipl\hlkwb

\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{messagecolor}{rgb}{0, 0, 0}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}
%
\usepackage{makeidx}  % allows for indexgeneration
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=darkgreen,      
    urlcolor=blue,
}
%
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\begin{document}
\setlength{\parindent}{0pt}
\mainmatter              % start of the contributions
%
\title{Aplicación Shiny: Cartografía digital sobre feminicidios en Uruguay 2016-2018}
%
\titlerunning{Cartografía Feminicidios}  % abbreviated title (for running head)
%
\author{Gabriela Mathieu\inst{1}}
%
\authorrunning{Gabriela Mathieu} % abbreviated author list (for running head)
%
\tocauthor{Gabriela Mathieu}
%
\institute{11200 Montevideo, Uruguay \\
\url{http://gabrielamathieu.info/}\\
\email{gmathieu@gmx.com} 
}

\maketitle              % typeset the title of the contribution

%\begin{abstract}
\keywords{leaflet, timevis, ggplot2, waffle, css, html, DT}
%\end{abstract}
%
\section{Introducción}
%
Esta aplicación web basada en Shiny que provee una cartografía digital sobre los feminicidios -homicidios de mujeres por el solo hecho de ser mujeres- ocurridos en Uruguay durante 2016 y la actualidad. Tiene como objetivo cubrir el vacío de información sistematizada sobre el tema, haciendo énfasis en la visualización de los datos mediante mapa y gráficos interactivos. La aplicación está dirigida a todo público, especialmente a profesionales del área social que trabajen en la temática de la violencia basada en género, a periodistas y estudiantes. Esta aplicación es parte de un proyecto más amplio que pretende convertirse en un observatorio sobre datos de violencia basada en género con un fuerte énfasis en la visualización de los datos y la interactividad.\\

La primer pestaña permite explorar los datos de feminicidios ocurridos en Uruguay entre 2016 y 2018, mostrando su ubicación geográfica en un mapa. Cada punto -marcador- representa un feminicidio y su color da cuenta del vínculo -relación de parentesco- del homicida con la víctima. Cuando hay varios puntos cercanos, al nivel inicial de zoom, estos puntos se muestran agrupados en cluster verdes o naranjas. En el panel de la derecha, se ubican una serie de listas desplegables que permiten la selección de determinadas categorías de las siguientes variables: año, mes, departamento, parentesco, nombre. Al hacer click sobre un punto, aparece una ventana emergente con información sobre el caso. Así es como el mapa de la aplicación:

\includegraphics{carto.png}\\

La interactividad del mapa se obtiene mediante la función server.R donde se crea un marco de datos 'reactivo' con información sobre los feminicidios. El marco de datos es 'reactivo' porque filtra las observaciones basadas en las entradas de la función ui.R. El mapa se realiza con la función leaflet(), tomando como insumo un marco de datos filtrado. Así los puntos en el mapa cambian siempre que cambien los parámetros los filtros. En el caso de que la combinación de filtros resulte en un marco de datos sin observaciones, no habrá un error sino un mapa sin ningún punto georreferenciado.\\


En la segunda pestaña, se ofrecen una serie de herramientas haciendo énfasis en el transcurso del tiempo para mostrar la información. Para ello se utiliza una línea de tiempo -timevis-, y un mapa animado donde se van agregando puntos a medida que se produce un nuevo feminicidio.\\

En la tercera pestaña, se presentan una serie de gráficos 'waffle' que permite obtener información agregada de diferentes variables relacionadas a los feminicidios.
Para lograr un equilibrio entre la cantidad suficiente de funciones interactivas y un diseño ordenado, solo las variables mencionadas pueden ser seleccionadas para visualizar el mapa, sin embargo, otro conjunto de variables son accesibles mediante gráficos de waffle. Así es posible acceder a los gráficos -en algunos casos interactivos- de las variables: tipo de dato -oficial o no-, arma -utilizada para cometer el crimen-, lugar donde ocurrió el hecho, entre otras.\\





\section{Acceso}
Dado que la aplicación aún está en una versión beta y contiene datos sensibles -los cuales deben pasar por una exhaustiva revisión-, solo es accesible a través del siguiente video. Aquí se muestran las principales funcionalidades que la aplicación provee.  
\end{document}
